<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A tous gouverneurs peuples nations royumes</title>
            <author>Fox, George, 1624-1691.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1661</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 11 KB of XML-encoded text transcribed from 3 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A40111</idno>
            <idno type="STC">Wing F1740A</idno>
            <idno type="STC">ESTC R220215</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99831637</idno>
            <idno type="PROQUEST">99831637</idno>
            <idno type="VID">36102</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A40111)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 36102)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2125:16)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>A tous gouverneurs peuples nations royumes</title>
                  <author>Fox, George, 1624-1691.</author>
               </titleStmt>
               <extent>4 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>s.n.,</publisher>
                  <pubPlace>[London? :</pubPlace>
                  <date>1661]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Caption title.</note>
                  <note>Signed at end: G.F., i.e. George Fox.</note>
                  <note>Imprint from Wing.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Friends' House Library, London.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Christian life --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2009-06</date>
            <label>Zev Berger</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2009-06</date>
            <label>Zev Berger</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2009-09</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:36102:1" rendition="simple:additions"/>
            <head>A tous Gouverneurs peuples Nations &amp; Royumes.</head>
            <p>A Vous tous Gouverneurs &amp; Peuples, Nations &amp; Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aumes, entre vous ma puiſſance ſe manifeſte. Entre vous mon glaive s'esguiſe dict l'Eternel preſt à tuer. Frayeur &amp; crainte ſaiſira les hypocrites, les orgueil<g ref="char:EOLhyphen"/>leux &amp; haultains, n'auront point lien pour ſe cancher. Et ceux qui s'enrichiſſent par fraude &amp; tromperie &amp; mettent leur nid en hault afin qu'avec tyrannie ilz dominent ſur le juſte, le figneur regarde voſtre ſin &amp; voſtre cheute s'approche, la main de l'eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nel eſt contre vous. La terre eſt pleine des ſauterelles leſquelles en mangent le verd où il germe, mais la main de l'eternel eſt eſtendue ſur tous les Devorateurs. Et vous tous qui gouvernez contraire à la lumiere en vos conſciences, l'eſpée de l'eternel ſe ſaiſire de vous pour vous decouper. Et ce qui eſt en toutes vos conſciences tesmoignera l'eſpée de l'eternel. Et que tous vos faulx Dieux, qui ont des ye<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>x &amp; ne voyent point ne vous pourront jamais deliurer, qui avez beſongné en ceſte nature con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la lumiere, contraire à icelle le juſte Principe de Dieu en vous, Mais leſpée du tont puiſſant ſe ſaiſira de vous &amp; de vos Dieulx, &amp; vous taillera tous enſemble. Et c'eſt a vous tous la parole du ſeigne<g ref="char:EOLhyphen"/>ur à la lumiere en toutes vos conſciences (je parle) qui provient de Jeſus Chriſt qui di<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>e ſuis la lumiere du monde &amp; illumine tout homme venant au monde. Un chacun de vous prenez garde à ceſte lumiere, voicy voſtre croix, pour tenir vos penſées, gar<g ref="char:EOLhyphen"/>dées hors de la terre, &amp; donnez vous garde dinuenter d<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> images &amp; de former des croix qui ſont toutes à conda<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap> par la lumiere, laquelle tient àla croix. Cecy doit eſt<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gué entre toutes ſortes de Profeſſears de Religion, &amp; entre tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſortes des peuples, ieparle à la lumiere quieſt en la couſcience d'un chacun qui provient de Jeſus Chriſt, qui illumine tout homme venant au monde, afin que par la lumiere un chacun puiſſee voir Son Sauveur Jeſus Chriſt d'ou elle procede, afin qu'un chacun dont les oeuures ſont mauvaiſſes et qui font con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire a ceſte lumiere voyent leur condemnation qui eſt la lumi<g ref="char:EOLhyphen"/>ere qui leur monſtre leurs oeuvres mauvaiſſes. Et voicy voſtre
<pb n="2" facs="tcp:36102:2" rendition="simple:additions"/>condemnation la lumiere, tellement que vous qui faites contraire à la lumiere vous eſtes nombré pour l'eſpée de l'Eternel.</p>
            <div type="address">
               <head>Addreſſe a la lumiere.</head>
               <p>JE ſuis la lumiere du monde, &amp; illumine tout homme venant au monde dit Jeſus Chriſt, luy par lequel le monde a eſté fait. Or un chacun de vous, qui eſtes venus au monde ayant ceſte lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere de luy, par laquelle lumiere vous voyiez les oeuvres meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chantes qu'aucunes fois vous avez commis, les voyes mauvaiſes eſquelles vous avez cheminé. Et par ice le vous ſcavez qu'il ne fault eſtre diſſolús, ny proferer rudes paroles, ny mocquerie, ny propos infect, ny ne vous enyurer, ny jurer, ny prendre le nom de Dieu en vain, ni maudire, ny avoir envie l'au contre leautre par la lumiere qui eſt au dedans de vous, vous ſcavez que contre toutes ces choſes elle portete moignage, &amp; que cela c'eſt contraire a Dieu &amp; au filz qui teſtifia contre le monde que leurs oeuures eſtoient mauvaiſes. Or maintenant un chacun en partienlier ayant la lumiere de Chriſt la roche des a áges la lumiere du monde, luy par laquel lemonde a eſté fait, ſur laquelle l'egliſe eſt fondée qui eſt l'appuy &amp; fondement de verité, qui eſt la roche des a áges. Or vous eſtants tous tournés a ceſte lumiere dont Chriſt vous a illu<g ref="char:EOLhyphen"/>miné ſur laquelle l'egliſe eſt fondée, avec ceſte lumiere vous verrez l'egliſe qui eſt en Dieu le pere de noſtre ſeigneur Jeſus Chriſt. Et ceſte lumiere vous ſera voir Jeſus Chriſt, d'ou elle procede, &amp; vous fera voir toutes les oeuures des tenebres, toutes mauvaiſes, voyes &amp; toute injuſtice &amp; la fallace d'injuſtice qui eſt contraire à la lumiere qui vient de J.C. la juſtice de Dieu, eſtants tous tournez des tene<g ref="char:EOLhyphen"/>bres a la lumiere &amp; des oeuures d'icelles, qui ſont mentir jurer mandire, ſadonner aux plaiſirs. Car ceux qui vivent en plaiſirs tuent le juſte, &amp; toute impieté, &amp; voſtre ſageſſe, &amp; voſtre cogno<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance; par laquelle vous ne cognoiſſez pas Dieu, &amp; vos croix qui n'e ſont qu'inuentée d'un eſprit fallible &amp; changeable qui s'encline a une croix exterieure, lequel n'eſt point mené par la lumiere qui vient de J. C. la roche des a áges ſur laquelle l'egliſe eſt fondée, laquelle lumiere mene l'entendement hors des choſes viſibles qui changent, &amp; des ſimilitudes de verité à Chriſt la verité meſme, d'ou elle provient, laquelle lumiere condamne ce qui change où l'eſprit par icelle eſt mene juſques a Chriſt, qui ne
<pb n="3" facs="tcp:36102:2"/>change point. Et cela eſt la croix pour mener l'eſprit hor<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> de la terre a Chriſt le Redempteur &amp; Sauveur qui eſt par deſſus la terre pour recevoir la ſapience d'enhault qui eſt hors de la terre, non point terrienne, ny ſenſuellé, ny Diabolique. Mais l'enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dement eſtant eſgaré en la terre &amp; neſtant pas mené par la lumi<g ref="char:EOLhyphen"/>ere qui provienti de J.C. c'eſt pourquoy au jourdhuy qu'on fait des croix exterieures, &amp; qu'on s'encline à icelles, et qu'on fait des images taillées &amp; ſemblance<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, &amp; voila la ſapience qui eſt de la terre tandis que l'eſprit n'eſt point mené par la lumiere, laquelle ſapiencie eſt terrienne, ſenſuellé &amp; Diabolique, hors de la lumiere hors de la verité contraire à icelle. Pourtant un chacun de vous qui eſtes venuz au monde ayant la lumiere de J.C. qui n'eſt point de ce monde, par lequel le monde a eſte fait, qui eſt la roche de; a áges, par laquelle lumiere vous vous voiez vous meſmes, vos faits vos pensées vos actions que vous avez faites, le parle de la lumiere qui eſt en vos tous, afin que par la lumiere vous puiſſiez voir Chriſt &amp; le cognoiſtrè, &amp; ſcauoir ou eſt l'egliſe qui eſt en dieu le pe<g ref="char:EOLhyphen"/>re de noſtre ſeigneur J.C. car perſonne ne uoit l'egliſe ſinon ceux deſquels l'entendement eſt mene par la lumiere, qui regardent Chriſt d'ou la lumiere procede. Si vous avez en haine ceſte lumi<g ref="char:EOLhyphen"/>ere qui vous monſtre qu'il ne vous fault mentir, ne viure en des bauche &amp; diſſoluz, ny ſuiure la faulſeté, &amp; qui vous monſtre vos faits iniques, &amp; vos voies eſquelles vous avez cheminé, &amp; les quelles vous ſuivez maintenant, la lumiere ſera voſtre condemnation dic C. Et aniſi vous eſtes condamnéz &amp; vous necognoiſſez pas l'egliſe laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le eſt en Dieu le pere de noſtre ſeigneur J. C. de laquelle Chriſt eſt la voye, &amp; nul ne vient au pere, ſinon par la voye, Aſſavoir Chriſt, qui eſt la voye qui eſt debonnaire &amp; humble de coeur, qui illumine tout homme venant au monde. Ainſi vous ayauts la lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere de luy qui menera à luy qui eſt la voye au pere avec ceſte lu<g ref="char:EOLhyphen"/>miere vous uous po<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>ez uoir uous meſmes, &amp; toutes aultres uoyes qui ſont contrairesà Chriſt la lumiere qui eſt la voye au pere, &amp; nul ne vient au pere ſinon par luy.</p>
               <p>Dieu eſt eſprit, &amp; il ſera adoré en eſprit &amp; verité, cela en quoy le Diable n'a point perſeveré, lequel eſprit mortiſie les oeuures de la chair, &amp; les fait abbaiſſer. Car Dieu qui eſt eſprit ſera adoré en eſprit, qui mene s'encliner à Dieu qui circoncit le coeur &amp; les oreilles, &amp; mene adorer Dieu; ce qui despo<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>lle le corps de peché, c'eſt l'eſprit, duquel Dieu eſt adore, lequel mene a ſabba<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſer au ſeigneur ſeul. Car ceux qui vivenoen la chair ne peuvent
<pb n="4" facs="tcp:36102:3" rendition="simple:additions"/>plaire à Dieu. Mais ceux qui par l'eſprit mortifient les oeuures la chair viuront, par lequel eſprit Dieu eſt adoré, &amp; les Scri<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tures ſurent données, lequel eſprit eſtoit en ceux qui les ont do né à ceux qui furent ſans l'eſprit, &amp; aux aultres, qui ſelon le croiſſance furent en iceluy.</p>
               <p>Le Diable qui n'a point perſeveré en la verité, peult avoir Eſcriptures, annoncée de l'Eſprit de verite, conbien quil ſ<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> hors de la verité, mais avec l'Eſprit de verité il eſt jugé, &amp; du q<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Eſprit Dieu eſt adoré, ainſi que tout homme conſidere, de q<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> eſprit c'eſt, qu'il eſt conduit, ſi c'eſt par l'Eſprit de verité, ouy non, autrement vous ne pouvez pas adorer Dieu, qui eſt Eſprit, vous n'eſtes point mené par l'Eſprit de verité, d'ou procede la v<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>rité. L'Eſprit d'evreur mene les hommes hors de la verité, tell<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLunhyphen"/>ment que ceux la ne peuvent pas adorer Dieu en verité lesque ſont hors de la verité.</p>
               <p>Je ſuis la lumiere du monde &amp; illumine tout homme venant <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> monde, dit Chriſt, par lequel le monde a eſté fait, qui dit appren de moy, je ſuis la voye, la verité &amp; la vie, &amp; nul ne <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ient au pe<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ſinon par moy. Et Dieu dit de luy, ceſtuici eſtmon filz bien ayn eſcoutez, le aſſavoir Chriſt, la ſacrificature ſeconde, le ſacrificate<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> eternel, l'oblation unique, l'alliance eternelle de lumiere, de vi<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> &amp; de paix, or maintenant ayant un chacun de vous lumiere de lu aſſavoir de Jeſus Chriſt, qui a dit, apprenez de moy, je ſuis debon<g ref="char:EOLhyphen"/>naire &amp; humble de coeur, tellement que quand vous n'eſtes poin deboniares &amp; humbles de coeur, vous <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>'apprenez pas<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>d Chriſt la voye qui vous a illumine, voicy done voſtre Docteur pou apprendre de luy la lumiere, aimez la lumiere, car ſi vous auez e<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> hainne la lumiere elle ſera voſtre con<g ref="char:EOLhyphen"/>damnation. Et ceſt la con demnation du monde, que la lumiere eſt uenue au monde, &amp; le hommes aiment mieux les tenebres, que la lumiere, pour ce que le urs oeuures ſont mauvaiſes, &amp; ilz ne vuelle<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> point venir a la lumi<g ref="char:EOLhyphen"/>ere, pour ce que la lumiere reprend, ceux de qui les oeuures ſon<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> mauuaiſſes. Et cela qui manifeſte uos actions &amp; vous reprend, c'eſt la lumiere, &amp; elle ſera noſtre condemation ſi uous ne l'aimez point &amp; ne uenez pas á icelle, aſſavoir à cela qui vous reprend, mais ſi vous l'aimez &amp; uenez a icelle uous trouuerez tous jours vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Docteur preſent auce vous ſoit que uous ſoyez au lict ou que vous cheminiez par le chemin, vous enſeignant ſobrieté &amp; la crain<g ref="char:EOLhyphen"/>te de Dieu pour vous retirer dumal.</p>
            </div>
            <closer>
               <signed>F. G.</signed>
            </closer>
            <closer>
               <date>
                  <add>apr. 1661</add>
               </date>
            </closer>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
